# Lab2：基本组合逻辑设计

## 实验目的

* 掌握 Verilog 语言基本知识及 Vivado 集成开发环境
* 掌握并理解算术逻辑单元（ALU）的原理和设计
* 掌握仿真测试方法

## 实验环境

- Vivado 集成开发环境

## 实验内容

### 加法器

请自行阅读，理解计算机中加法器的原理。实验要求设计有2个32位数输入和1个进位输入，产生1个32位的加法和结果和1个向高位的进位的加法器。

### ALU

基于前面完成的加法器设计，设计一个简单的算术逻辑单元，能够执行以下16种算术逻辑运算操作。实验要求ALU支持如下16种运算操作。

| 序号 | 运算操作         | 序号 | 运算操作 |
| ---- | ---------------- | ---- | -------- |
| 1    | F=A 加 B         | 9    | F=/A     |
| 2    | F=A 加 B 加 Cin  | 10   | F=/B     |
| 3    | F=A 减 B         | 11   | F=A+B    |
| 4    | F=A 减 B 减 Cin  | 12   | F=AB     |
| 5    | F=B 减 A         | 13   | F=A⊙B   |
| 6    | F= B 减 A 减 Cin | 14   | F=A⊕B   |
| 7    | F=A              | 15   | F=/(AB)  |
| 8    | F=B              | 16   | F=0      |

```{note}
* `/`是逻辑非操作，`⊙`是逻辑同或操作，`⊕`是逻辑异或操作。
```

### 模块接口设计

加法器的信号说明如下：

- 定义三个输入信号A、B、Cin。其中，A、B为32位运算数，Cin为进位。
- 定义两个输出信号F，Cout。其中F为运算结果，Cout为结果进位。

ALU的信号说明如下：

* 定义四个输入信号A、B、Cin、Card。其中，A、B为32位运算数，Card为5位运算操作码，Cin为进位。
* 定义三个输出信号F，Cout，Zero，其中F为运算结果，Cout为结果进位，Zero为零标志。
* 要求根据16种运算操作对运算操作码Card进行编码，并实现这16种运算操作。

## 实验要求

### 实验预习

* 掌握定点加法的工作原理，了解实验开发所需的软硬件平台。
* 掌握 ALU（算术逻辑单元）的16种算术逻辑运算操作的意义，完成这16种算术逻辑运算操作的编码。

### 完成实验内容

* 按照实验内容完成加法器的设计，自行编写测试用例，给出模拟测试波形，记录运行过程和结果，完成实验报告。
* 按照实验内容完成 ALU（算术逻辑单元）的设计，自行编写测试用例，给出模拟测试波形，记录运行过程和结果，完成实验报告。

## 实验帮助信息

### 面向硬件电路的设计思维方式

明确Verilog是一门 **HDL（Hardware Description Language）**语言，也即描述一个真正可以物理上实现的电路，这与之前的软件设计是有很大的不同的。典型的例子如：非阻塞赋值 `=>`时完全不需要顺序描述，寄存器的always块内不允许阻塞赋值以及多驱动等。

明确面向硬件电路的设计思维方式的核心实际上就是 “**数据通路（Datapath）+控制逻辑（Control Logic）**”。

推荐一些写法：

- 完全使用 `assign`描述组合逻辑，简洁清晰。这是龙芯风格的描述，当然你也可以使用 `always @(*)`。
- 完全使用同步操作，即所有的寄存器变化都发生在 `always @(posedge clk)`内。

规范的代码将使得软件能够清晰理解你的意图，进而得到正确的电路实现。

<!--
### Adder的设计

Adder.v的示例代码如下。

```verilog
module adder(
    input [31:0] A,
    input [31:0] B,
    input Cin,
    output [31:0] F,
    output Cout
);

	assign {Cout,F} = A + B + Cin;

endmodule
```
-->

### ALU的设计

ALU 作为 CPU 中的算逻运算单元，需要帮助完成 CPU 中加减运算指令，比较运算指令，移位运算指令、逻辑运算指令等操作。因此，ALU 的设计需要实现相应的多条数据通路。外部模块将参加运算的源操作数同时传输给这些数据通路，源操作数在数据通路中的流动过程就是运算过程。最后根据控制逻辑的信号，配合多路选择电路从多条数据通路中选择出合适的结果作为 ALU 的输出。

alu.v 的示例代码如下。

```verilog
`define ADD     5'b00001
`define SUB     5'b00010
`define SLT     5'b00011
`define SLTU    5'b00100
......

module alu (
    input  [31:0]   A   ,
    input  [31:0]   B   ,
    input           Cin ,
    input  [4 :0]   Card,

    output [31:0]   F   ,
    output          Cout,
    output          Zero
);
    
    wire [31:0]    add_result;
    wire [31:0]    sub_result;
    wire [31:0]    slt_result;
    wire [31:0]    sltu_result;
    ......
    
    assign add_result  = /*TODO*/;
    assign sub_result  = /*TODO*/;
    assign slt_result  = /*TODO*/;
    assign sltu_result = /*TODO*/;
    ......
    
    assign  F   =   ({32{alusel == `ADD}}  & add_result)  |
                    ({32{alusel == `SUB}}  & sub_result)  |
                    ({32{alusel == `SLT}}  & slt_result)  |
                    ({32{alusel == `SLTU}} & sltu_result) |
                    ......

    assign  Cout =  ......
    assign  Zero =  ......

endmodule

```

## 选做：定点乘法器

### 实验目的

- 理解定点乘法的不同实现算法的原理，掌握基本实现算法。
- 熟悉并运用 Verilog 语言进行电路设计。
- 为后续设计 CPU 的实验打下基础。

### 实验内容

请自行学习定点乘法器的实现算法及原理。定点乘法器有多种实现，实验要求实现迭代乘法器，其结构如图所示。

```{image} ../_static/img/labs/SimpleMulti.png
:width: 90%
:align: center
```
<br>

乘数每次右移一位，根据最低位，判断是加被乘数移位后的值还是加0，不停地累加，最后就得到乘积了。

可以看到迭代乘法是用多次加法完成乘法操作的，故需要多拍时间，其结束标志为乘数移位后为0，故对于32位乘法，最多需要32拍才能完成一次乘法。

### 实验要求

- 掌握定点乘法的多种实现算法的原理。
- 确定定点乘法的输入输出端口设计。
- 编写乘法器 Verilog 代码，自行编写测试用例，给出模拟测试波形，记录运行过程和结果，完成实验报告。

### 实验帮助信息

#### 其他乘法器

```{note}
* Booth乘法器：更适合硬件实现的乘法器算法。
* 华莱士树：通过面积换时间的方式实现并行加法。感兴趣的同学可以自行学习华莱士树的结构。
```

## 选做：ALU 硬件实现

确保仿真无误后，设计一个外围模块，并将你的 ALU 设计适配到其中，外围模块的输出可以为数码管，也可以为 LCD 显示屏等。根据输入的源操作数、操作码，显示正确的运算结果。
